\documentclass[9pt,a4paper]{extarticle}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[compact]{titlesec}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{extsizes}
\usepackage{mdframed}

\usepackage[top=0.8cm,bottom=1.2cm,left=0.8cm,right=0.8cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lfoot{Logik für Informatiker WS2016/17}
\rfoot{CC-BY-SA 4.0 \( \mid \) \url{https://bitbucket.org/konstantinfickel/logik}}
\setlist[enumerate]{itemsep=0mm}

\pagenumbering{gobble}

% \newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}

\DeclareMathOperator{\seqvdash}{\vdash_{G}}
\DeclareMathOperator{\hvdash}{\vdash_{H}}
\DeclareMathOperator{\nnf}{\textsf{NNF}}
\DeclareMathOperator{\knf}{\textsf{KNF}}
\DeclareMathOperator{\bv}{\textsf{BV}}
\DeclareMathOperator{\fv}{\textsf{FV}}
\DeclareMathOperator{\kackoperator}{\text{\reflectbox{$\models$}$\models$}}
\newcommand{\hoare}[3]{\lbrace #1 \rbrace \enspace \texttt{#2} \enspace \lbrace #3 \rbrace}
\newcommand{\substitute}[2]{\left[ ^{#1} \middle/ _{#2} \right]}
\newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}

\title{Logische Zusammenfassung}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
\begin{mdframed}
\paragraph{\(\mathcal{F}, \mathcal{P}\)-Terme und Formeln}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item[T1] \( x_0, x_1 \dots \in Term \) \
\item[T2] \( f \in \mathcal{F}^n \vee t_1, \dots t_n \in Term \Rightarrow f(t_1, \dots, t_n) \in Term \)
\item[A0] \( At_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \subseteq For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\item[A1] \( t_1, t_2 \in Term_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \Rightarrow \left( t_1 = t_2 \right) \in At_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\item[A2] \( P \in P^{n}, t_1, \dots, t_n \in Term_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \Rightarrow P(t_1, \dots, t_n) \in At_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\item[A3] \( A \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \Rightarrow \left( \lnot A \right) \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\item[A4] \( A, B \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \Rightarrow \left( A \wedge B \right), \left( A \vee B \right), \left( A \Rightarrow B \right), \left( A \leftrightarrow B \right) \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\item[A5] \( A \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \Rightarrow (\forall x A), (\exists x A) \in For_{\mathcal{F}, \mathcal{P}} \)
\end{itemize}
\end{mdframed}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\setlength\itemsep{0em}
\item \( I, \beta \models A \Leftrightarrow I, \beta \not \models \lnot A \Leftrightarrow I, \beta \models \lnot \lnot A \) \inscriptat{P 1.1}
\item \( I, \beta \models A \wedge B \Leftrightarrow  I, \beta \models \lnot \left( A \rightarrow \lnot B \right) \) 
\item \( I, \beta \models A \vee B \Leftrightarrow  I, \beta \models \lnot A \rightarrow B \)
\item \( I, \beta \models A \leftrightarrow B \Leftrightarrow I, \beta \models \left( A \rightarrow  B \right) \wedge \left( B \rightarrow  A \right) \)
\item \( I, \beta \models \exists x A \Leftrightarrow \lnot \forall x \lnot A \)
\setcounter{enumi}{0}
\item \( \forall n \geq 1 \text{ gilt } I \models \left\lbrace A_1, \dots A_n \right\rbrace \Leftrightarrow I \models A_1 \wedge \dots \wedge A_n \)  \inscriptat{S 1.4}
\item \( M \models A \rightarrow B \Leftrightarrow M \cup \left\lbrace A \right\rbrace \models B
\)
\end{enumerate}
\paragraph{Universelle Formeln}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item \( \cfrac{}{A} \text{ mit A quantorenfrei}\)
\item \( \cfrac{A, B}{A \vee B} \)
\item[]
\item \( \cfrac{A, B}{A \wedge B} \)
\item \( \cfrac{A}{\forall x \enspace A} \)
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{itemize}
\item \( I \text{ Teilinter. von } J, A \text{ univ.}: J, \beta \models A \Rightarrow I, \beta \models A \) \inscriptat{P 1.9}
\item \( A \text{ allgemeingültig } \Leftrightarrow \forall I: I, \beta \models A \Leftrightarrow \emptyset \models A \); \( A \text{ erfüllbar } \Leftrightarrow \exists I, \beta: I, \beta \models A \); \inscriptat{D 1.5}
\end{itemize}

\paragraph{Bindungsstärke}
\( \lnot \enspace \gg \enspace \wedge \enspace \gg \enspace \vee \enspace \gg \enspace \rightarrow \enspace \gg \enspace \leftrightarrow \enspace \gg \enspace \forall, \exists \)

\paragraph{Zeichen} \mbox{\( \equiv \) Abkürzungen, Substitution;} \( = \) FV, BV, NNF, \( Res_A \), in Formeln, \( \pi = \); \mbox{\( \vdash \) Kalkül-Herleitbar;} \mbox{\( \models \) semantisch richtig;} \mbox{\( \kackoperator \) logische Umformung;} \mbox{\( \Leftrightarrow \) Metalogik;} \mbox{\( := \) Definitionen, Belegungen}

\paragraph{Umformungsgesetze} 
Kommutativität, Assoziativität, Idempotenz, Distributivität, De Morgansche Gesetze, Doppelte Negation, Absorption, Neutrale Elemente, Inverse Elemente, Null-Elemente

\begin{mdframed}
\paragraph{Hilbert-Kalkül der Aussagen- und Prädikatenlogik} ~\\
\(A, B, C \in \textsf{For}\), und \( t \in \textsf{Term} \); alle Generalisierungen von:
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item[MP] \( \cfrac{A \rightarrow B, \enspace A} {B} \)
\item[Ax1] \(A \rightarrow \left( B \rightarrow A \right) \)
\item[Ax2] \(\left( A \rightarrow \left( B \rightarrow C \right) \right) \rightarrow \left( \left( A \rightarrow B \right) \rightarrow \left( A \rightarrow C \right) \right)\)
\item[Ax3] \(\left( \lnot B \rightarrow \lnot A \right) \rightarrow \left( A \rightarrow B \right)\)
\item[SP] \( \left( \forall x A \right) \rightarrow \left( A \substitute{t}{x} \right) \)
\item[GE] \(A \rightarrow \forall x A \enspace \text{falls} \enspace x \notin FV \left( A \right) \)
\item[DA] \( \left( \forall x A \rightarrow B \right) \rightarrow \left( \left( \forall x A\right) \rightarrow \left( \forall x B \right) \right) \)
\item[RE] \( x = x \)
\item[GL] \( x = y \rightarrow \left( A \rightarrow A'\right) \enspace \text{A ohne \(\forall \exists\), \(A \overset{\text{teilweise} \: x \rightarrow y}{\rightarrow} A'\)}\)
\end{itemize}
\end{mdframed}

\paragraph{Hilbert-Kalkül-Herleitung von \( A \)}
\( A_n \equiv A \wedge ( \forall i \in \lbrace 1, \dots, n \rbrace: A_i \in Ax1 \cup Ax2 \cup Ax3 \cup M \vee \exists j, k < i: A_j \equiv A_k \rightarrow A_i ) \)\\

\paragraph{Subsititution} ~\\
\( \left( \forall y A \right) \substitute{t}{x} : \equiv \begin{cases}
\forall y A & \mbox{if } x \notin FV \left( \forall y A \right) \\
\forall y A\substitute{t}{x} & \mbox{else if } y \notin FV \left( t \right) \\
\forall z A\substitute{z}{y}\substitute{t}{x}  & \mbox{else if mit } z \notin FV \left( t \right) \cup FV \left( A \right) \\
\end{cases} \)

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item \( B \in For, \text{ gültig mit Atomen } p_0, \dots, p_n; A_0, \dots, A_n \in For. B \overset{\text{ersetze } p_i \text{ durch } A_i}{\rightarrow} B' \Rightarrow B' \text{ gültig}\) \inscriptat{S 2.3}
\item \( \text{Zusätzlich gilt } \hvdash B \Rightarrow \hvdash B'\) \inscriptat{S 3.10}
\end{enumerate}

\paragraph{Deduktionstheorem} 
\( M \hvdash A \rightarrow B \), \( M \cup \left\lbrace A \right\rbrace \hvdash B \) \inscriptat{S 2.8 + 3.11}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item[\( \Rightarrow \)] \( M \cup \left\lbrace A \right\rbrace \hvdash A \rightarrow B \), \( M \cup \left\lbrace A \right\rbrace \hvdash A \) und \( M \cup \left\lbrace A \right\rbrace \hvdash B \)
\item[\( \Leftarrow \)]
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item \( A_i \in M \cup Ax1 \cup Ax2 \cup Ax3 \) \(\Rightarrow\) \( M \hvdash A_i \), \( M \hvdash A_i \rightarrow \left( A \rightarrow A_i \right) \) und \( M \hvdash A \rightarrow A_i \)
\item \( A_i \equiv A \) \(\Rightarrow\) \( \hvdash A \rightarrow A_i \)
\item \( k, j < i \) mit \( A_j \equiv A_k \rightarrow A_i \) \(\Rightarrow \)  \( M \hvdash A \rightarrow \left( A_k \rightarrow A_i \right) \rightarrow \left( \left( A \rightarrow A_k \right) \rightarrow \left( A \rightarrow A_i \right) \right) \), \( M \hvdash A \rightarrow A_i \)
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Generalisierungstheorem} \( M \vdash A \) mit \( x \notin \fv \left( B \right) \forall B \in M \) \( \Rightarrow \) \( M \hvdash \forall x A \) \inscriptat{S 3.12}
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\setlength\itemsep{0em}
\item \( A_i \) Axiom: so auch \( \forall x A_i \) \\
\item \( A_i \in M \): \( A_i \) da \(\in M \), \( A_i \rightarrow \forall x A_i \) da GE, \( \forall x A_i \) mit MP \\
\item \( A_i \) hergeleitet aus \( A_j \) und \( A_j \rightarrow A_i \): \( \forall x A_j \) und \( \forall x A_j \rightarrow A_i \) exisiteren, weiter mit DA und MP.  
\end{enumerate}

\paragraph{Vollständigkeit und Korrektheit des Hilbert-Kalküls}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item \( M \hvdash A \Rightarrow M \models A \) \inscriptat{Korrektheitssatz S 2.11 + 3.15}
\item \( M \text{ konsistent } \Leftrightarrow \not\exists A \text{ mit } \vdash M \wedge A \text{ und } \vdash M \wedge \lnot A \)
\item \( M \text{ inkonsistent } \Rightarrow \forall B \in For: \enspace M \hvdash B \) \inscriptat{L 2.13i}
\item \( M \not\hvdash A \Rightarrow M \cup \left\lbrace \lnot A \right\rbrace \text{ konsistent} \) \inscriptat{L 2.13ii + 3.16i}
\item \( M \not\hvdash \forall x A \Rightarrow M \cup \left\lbrace \lnot \forall x A, \lnot A \substitute{c}{x} \right\rbrace \text{ konsistent } \)\\ \( \forall \text{Konstante } c \text{ die nicht in } M \text{ oder } A \text{ vorkommt} \) \inscriptat{L 3.16ii}
\item Jede konsistente Menge erfüllbar \( \Rightarrow \) besitzt Modell \inscriptat{Modell-Lemma L 2.14 + 3.17}
\item \( M \models A \Rightarrow M \hvdash A \) \inscriptat{Vollständigkeitssatz S 2.15 + S 3.19}
\item \( M \models A \Leftrightarrow \) \( \exists \) endliches \(M' \subseteq M \) mit \( M \models A \)
\item \(M\) erfüllbar \(\Leftrightarrow\) Jede endliche Teilmenge erfüllbar \inscriptat{Kompaktheitssatz S. 2.17 + 3.20}
\item \( M \models A \Leftrightarrow M \hvdash A \), Tautologie \( \cong \) herleitbar; \(M\) erfüllbar \( \Leftrightarrow \) \( M \) konsistent \inscriptat{Zusammenfassung 2.16}
\item Jede erfüllbare Menge \(M\) geschlossener Formeln in Logik  \(^{\text{ohne}}_{\text{mit}}\) Gleichheit hat ein höchstens \(^{\text{abzählbares}}_{\text{endliches}}\) Modell. \inscriptat{Löwenheim-Skolem S 3.18}
\item Menge der gültigen Formeln semi-entscheidbar \inscriptat{Church An 3.21}
\item \( \not\exists A \in For: I \models A \Leftrightarrow D \text{ endlich}\), \( \not\exists A \in For: I \models A \Leftrightarrow |D| = n \in \mathbb{N} \) \inscriptat{An 3.23}
\end{itemize}
\begin{center}
\line(1,0){270}
\end{center}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item \( \left\lbrace \lnot A \right\rbrace \hvdash \left( A \rightarrow B \right) \) (A1 mit \(\lnot A, \lnot B\), dann A3) \inscriptat{B 2.6a + S2.9ii}
\item[\(\hvdash\)] \( A \rightarrow A \) (A2 nur mit A, dann 2 \( \cdot \) A1) \inscriptat{B 2.6b}
\item[\(\hvdash\)] \( \left( A \rightarrow B \right) \rightarrow \left( \left( B \rightarrow C \right) \rightarrow \left( A \rightarrow C \right) \right) \) (\( M = \lbrace A \rightarrow B, B \rightarrow C, A \rbrace \)) \inscriptat{S 2.9i}
\item[\(\hvdash\)] \( \lnot A \rightarrow \left( A \rightarrow B \right) \) (A1, dann Deduktion und A3) \inscriptat{S 2.9ii}
\item[\(\hvdash\)] \( \lnot \lnot A \rightarrow A \) (A1 mit \(\lnot\lnot\lnot\lnot A\) und \(\lnot\lnot A\), dann 2 \( \cdot \) A3) \inscriptat{S 2.9iii}
\item[\(\hvdash\)] \( A \rightarrow \lnot\lnot A \) (Beweis mit \( \lnot\lnot\lnot A \rightarrow \lnot A\)) \inscriptat{S 2.9iv}
\item[\(\hvdash\)] \( \left( \lnot A \rightarrow A \right) \rightarrow A \) (Beweis mit Ax1 + Ax3) \inscriptat{S 2.9v}
\item MP \inscriptat{P 2.7i} und Ax3+MP \inscriptat{P 2.7ii}, S 2.9i \inscriptat{S 2.10i} und S 2.9iv \inscriptat{S 2.10ii} als abgeleitete Regel
\item \( \left\lbrace p \rightarrow q \right\rbrace \hvdash p \rightarrow \left( p \rightarrow q \right) \) (A1 \( q \rightarrow r \); \( p \)) \inscriptat{A 4.3.1}
\item \( \left\lbrace p \rightarrow q, q \rightarrow r \right\rbrace \hvdash p \rightarrow r \) (A1 \( p \rightarrow r \); \( p \) A2 \(p, q, r\)) \inscriptat{A 4.3.2}
\item[\(\hvdash\)] \( A \rightarrow \left( \left( A \rightarrow B \right) \rightarrow B \right) \) (\( M = \left\lbrace A \rightarrow B \right\rbrace \), Dedukt.) \inscriptat{A 5.3.1}
\item[\(\hvdash\)] \( \left( \lnot A \rightarrow A \right) \rightarrow A \) (Satz 2.9ii mit \( B \equiv \lnot \left( \lnot A \rightarrow A \right) \)) \inscriptat{A 5.3.2}
\item \( \left\lbrace A \rightarrow \left( A \rightarrow B \right) \right\rbrace \hvdash A \rightarrow B\) (A2 mit \(A, A, B\), \(A \rightarrow A \)) \inscriptat{A 6.3.1}
\item[\(\hvdash\)] \( \left( A \rightarrow \left( B \rightarrow \left( B \rightarrow C \right) \right) \right) \rightarrow \left( A \rightarrow \left( B \rightarrow C \right) \right) \) \inscriptat{A 6.3.2}
\item \( M \models A \Rightarrow \forall I: \left( I \models M \Rightarrow I \models A\right) \) \inscriptat{P 3.1}
\item \( \forall x A \models A \), i. A. nicht \( A \models \forall x A \) \inscriptat{P 3.2}
\item \( \beta_1 \mid _{\fv \left( A \right)} = \beta_2 \mid _{\fv \left( A \right)} \Rightarrow\) \\ \(\left( I, \beta_1 \models A \Leftrightarrow I, \beta_2 \models A \right) \) \inscriptat{Koinzidenzlemma S 3.5}
\item \(A, M \text{ geschlossen}\):  \( I, \beta_1 \models M \Leftrightarrow I, \beta_2 \models M\);\\\( I, \beta \models M \Leftrightarrow I \models M\);  \( M \text{ erfüllbar } \Leftrightarrow M \text{ hat Modell} \);\\\( M \models A \Leftrightarrow \text{ für alle } I: I \models M \Rightarrow I \models A \) \inscriptat{K 3.6 i-iv}
\item \(A\) geschlossen: \( I \models A \Leftrightarrow I \models \forall x A \)\\
und \( \models A \Leftrightarrow \models \forall x A \) \inscriptat{P 3.7 i+ii}
\item \( \hvdash A \Rightarrow \hvdash \forall x \enspace A \) \inscriptat{K 3.13}
\item \( y \not\in \fv \left( A \right) \Rightarrow \hvdash \left( \forall x A \right) \rightarrow \forall y \left( A \substitute{y}{x} \right) \) \inscriptat{\(\alpha\)-Konversion P 3.14}

\item[\(\hvdash\)] \( \left( \forall z P(y) \right) \rightarrow \left( \forall x \forall y \enspace Q(y) \rightarrow P(y) \right) \) \inscriptat{A 6.4.1}
\item \( \emptyset \hvdash \left( \forall y P(y) \right) \rightarrow \left( \forall x \forall y Q(y) \rightarrow P(y) \right) \) \inscriptat{A 6.4.2}
\item \( \left\lbrace P(y) \right\rbrace \hvdash \forall x \enspace y = x \rightarrow P(x) \) (A8, Ded., Gen.)\inscriptat{A 7.2.1}
\item \( \left\lbrace \forall x P(x) \right\rbrace \hvdash \forall y P(y) \) (A4 mit \( t \equiv y \), General.) \inscriptat{A 7.2.2}
\item[\(\hvdash\)] \( \left( \lnot A \rightarrow B \right) \rightarrow \left( \lnot B \rightarrow A \right) \) (mit \(M = \left\lbrace \lnot A \rightarrow B \right\rbrace\)) \inscriptat{A 8.2}
\end{itemize}

\begin{mdframed}
\paragraph{Zusicherungs-Kalkül}
\begin{center}
\(
\begin{array}{ c  r }
\cfrac{} {\hoare{B \substitute{E}{x}}{x = E;}{B}}
& \text{=p} \\
\cfrac{} {\hoare{D_E \wedge B \substitute{E}{x}}{x = E;}{B}}
& \text{=t} \\
\cfrac{A \Rightarrow B, \enspace \hoare{B}{S;}{C}, \enspace C \Rightarrow D} {\hoare{A}{S;}{D}}
& \text{K} \\
\cfrac{\hoare{A}{S;}{B}, \enspace \hoare{B}{T;}{C}} {\hoare{A}{S;T;}{C}}
& \text{sK} \\
\cfrac{\hoare{A \wedge B}{S;}{C}, \enspace \hoare{A \wedge \lnot B}{T;}{C}}{\hoare{A}{if(B) S; else T;}{C}}
& \text{if} \\
\cfrac{\hoare{A \wedge B}{S;}{A}}{\hoare{A}{while(B) A;}{A \wedge \lnot B}}   
& \text{Wp} \\
\cfrac{
\begin{array}{l}
\forall z \in \mathbb{Z} \hoare{A \wedge B \wedge t = z}{S;}{A \wedge t < z} \\
A \wedge B \Rightarrow t \geq 0 \\
\end{array}
}{\hoare{A}{while(B) A;}{A \wedge \lnot B}}
& \text{Wt} \\
\cfrac{
\begin{array}{l}
\hoare{C}{init;}{A} \\
\hoare{A \wedge B}{S;}{A} \\
A \wedge \lnot B \Rightarrow D
\end{array}
}{\hoare{C}{init; while(B) S;}{D}}
& \text{Sp} \\
\cfrac{
\begin{array}{l}
\hoare{C}{init;}{A} \\
\forall z \in \mathbb{Z} \hoare{A \wedge B \wedge t = z}{S;}{A \wedge t < z} \\
A \wedge B \Rightarrow t \geq 0 \\
A \wedge \lnot B \Rightarrow D
\end{array}
}{\hoare{C}{init; while(B) S;}{D}}
& \text{St} \\
\end{array}
\)
\end{center}
\end{mdframed}

\paragraph{NNF und KNF} ~\\
\( \nnf\left(A\right)  = \begin{cases}
A &\mbox{if } A \text{ Literal} \\
\nnf\left( B \right) &\mbox{if } A \equiv \lnot\lnot B \\
\nnf \left( \lnot B \vee \lnot C \right) &\mbox{if } A \equiv \lnot \left( B \wedge C \right) \\
\nnf \left( \lnot B \wedge \lnot C \right) &\mbox{if } A \equiv \lnot \left( B \vee C \right) \\
\nnf \left( B \right) \vee \nnf \left( C \right) &\mbox{if } A \equiv B \vee C \\
\nnf \left( B \right) \wedge \nnf \left( C \right) &\mbox{if } A \equiv B \wedge C \\
\end{cases} \) \\
\( \knf\left(A\right)  = \begin{cases}
A &\mbox{if } A \text{ Klausel} \\
\knf \left( B \right) \wedge \knf \left( C \right) &\mbox{if } A \equiv B \wedge C \\
\knf \left( B \vee C \right) \wedge \knf \left( B \vee D \right) &\mbox{if } A \equiv B \vee \left( C \wedge D \right) \\
\end{cases}
\)

\paragraph{Resolution} \( K_i = Res_B \left( K_a , K_b \right) = \left( K_a - \left\lbrace B \right\rbrace \right) \cup \left( K_b - \left\lbrace B \right\rbrace \right) \)\\
 unerfüllbar \( \Leftrightarrow \emptyset \in Res^\ast \) \inscriptat{S 4.2},  \( M \models A \Leftrightarrow M \text{ mit } \lnot A \text{ unerfüllbar} \) 

\begin{mdframed}
\paragraph{Gentzen-Kalkül}
\begin{center}
\(
\begin{array}{ c  r }
\cfrac{M \cup \lbrace A \rbrace \seqvdash B} {M \seqvdash A \rightarrow B} 
& \text{Imp. rechts} \\
\cfrac{M \cup \lbrace \lnot C \rbrace \seqvdash A \enspace M \cup \lbrace B \rbrace \vdash_{G} C} {M \cup \lbrace A \rightarrow B \rbrace \seqvdash C} 
& \text{Imp. links} \\
\cfrac{M \cup \lbrace A \rbrace \seqvdash \lnot B} {M \cup \lbrace B \rbrace \seqvdash \lnot A} 
& \text{Neg. rechts} \\
\cfrac{M \cup \lbrace \lnot B \rbrace \seqvdash A} {M \cup \lbrace \lnot A \rbrace \seqvdash B} 
& \text{Neg. links} \\
\cfrac{M \seqvdash A \enspace M \seqvdash B} {M \seqvdash A \wedge B} 
& \text{Kon. rechts} \\
\cfrac{M \cup \lbrace A, B \rbrace \seqvdash C} {M \cup \lbrace A \wedge B \rbrace \seqvdash C} 
& \text{Kon. links} \\
\cfrac{M \cup \lbrace \lnot B \rbrace \seqvdash A} {M \seqvdash A \vee B} 
& \text{Dis. rechts} \\
\cfrac{M \cup \lbrace A \rbrace \seqvdash C \enspace M \cup \lbrace B \rbrace \seqvdash C} {M \cup \lbrace A \vee B \rbrace \seqvdash C} 
& \text{Dis. links} \\
\cfrac{}{M \cup \lbrace A \rbrace \seqvdash A} 
& \text{Axiom} \\
\end{array}
\)
\end{center}
\end{mdframed}

\paragraph{LTL}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item[T1] \( p \in \mathcal{P} \Rightarrow p \in TFor \)
\item[T2] \( A, B \in TFor \Rightarrow \lnot A, A \vee B, A \wedge B, A \rightarrow B, A \leftrightarrow B \in TFor \)
\item[T3] \( A \in TFor \Rightarrow \textbf{\textsf{G}} A, \textbf{\textsf{F}} A, \textbf{\textsf{X}} A \in TFor   \)
\item[T4] \( A, B \in TFor \Rightarrow A \textbf{\textsf{ U }} B \)
\end{itemize}

\paragraph{CTL}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item[CT1] \( p \in \mathcal{P} \Rightarrow p \in CTFor \)
\item[CT2] \( A, B \in CTFor \Rightarrow \lnot A, A \vee B, A \wedge B, A \rightarrow B, A \leftrightarrow B \in CTFor \)
\item[CT3] \( A \in CTFor \Rightarrow \textbf{\textsf{EG}} A, \textbf{\textsf{EF}} A, \textbf{\textsf{EX}} A, \textbf{\textsf{AG}} A, \textbf{\textsf{AF}} A, \textbf{\textsf{AX}} A \in CTFor\)
\item[CT4] \( A, B \in TFor \Rightarrow \textbf{\textsf{E}} \left( A \textbf{\textsf{ U }} B \right), \textbf{\textsf{A}} \left( A \textbf{\textsf{ U }} B \right) \)
\end{itemize}
\begin{center}
\line(1,0){270}
\end{center}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item \( \textbf{\textsf{G}} A \kackoperator \lnot \textbf{\textsf{F}} \lnot A \) \inscriptat{P 6.5i}
\item \( \textbf{\textsf{F}} A \kackoperator true \textbf{\textsf{ U }} A \) \inscriptat{P 6.5ii}
\item \( A \textbf{\textsf{ U }} B \kackoperator \lnot \left( \lnot B \textbf{\textsf{ U }}  \left( \lnot A \wedge \lnot B \right) \right) \wedge \textbf{\textsf{F}} B \) \inscriptat{P 6.5iii}
\item[\( \models \)] \( \textbf{\textsf{G}} \left( A \rightarrow B \right) \rightarrow \left( \textbf{\textsf{G}} A \rightarrow \textbf{\textsf{G}}B \right) \) \inscriptat{S 6.6i}
\item[\( \models \)] \( \textbf{\textsf{G}}\textbf{\textsf{X}}A \leftrightarrow \textbf{\textsf{X}}\textbf{\textsf{G}} A \) \inscriptat{S 6.6ii}
\item[\( \models \)] \( \left( A \wedge \textbf{\textsf{G}} \left( A \rightarrow \textbf{\textsf{X}} A \right) \right) \rightarrow \textbf{\textsf{G}} A \) \inscriptat{S 6.6iii}
\item[\( \models \)] \( \textbf{\textsf{X}}\textbf{\textsf{F}} A \rightarrow \textbf{\textsf{F}} A\) \inscriptat{S 6.6iv}
\item[\( \models \)] \( \left( B \wedge \textbf{\textsf{AG}} \left( B \rightarrow \textbf{\textsf{AX}} B \right) \right) \rightarrow \textbf{\textsf{AG}} B \) \inscriptat{S 6.11i}
\item[\( \models \)] \( \textbf{\textsf{AX}} \left( B \rightarrow C \right) \wedge \textbf{\textsf{AX}} B \rightarrow \textbf{\textsf{AX}} C \) \inscriptat{S 6.11ii}
\item \( \textbf{\textsf{AG}} B \kackoperator \lnot \textbf{\textsf{EF}} \lnot B \), \( \textbf{\textsf{EG}} B \kackoperator \lnot \textbf{\textsf{AF}} \lnot B \) \inscriptat{S 6.12i}
\item \( \textbf{\textsf{EF}} B \kackoperator \textbf{\textsf{E}} \left( true \textbf{\textsf{ U }} B \right) \), \( \textbf{\textsf{AF}} B \kackoperator \textbf{\textsf{A}} \left( true \textbf{\textsf{ U }} B \right) \) \inscriptat{S 6.12ii}
\item \( \textbf{\textsf{AX}} B \kackoperator \lnot \textbf{\textsf{EX}} \lnot B \) \inscriptat{S 6.12iii}
\item \( \textbf{\textsf{A}} \left( B \textbf{\textsf{ U }} C \right) \kackoperator \lnot \textbf{\textsf{E}} \left( \lnot C \textbf{\textsf{ U }} \left( \lnot B \wedge \lnot C \right) \right) \wedge \textbf{\textsf{AF}} C \) \inscriptat{S 6.12iv}
\item \textsf{MUTEX} \( \textbf{\textsf{G}} \lnot \left( g_1 \wedge g_2 \right)  \); Lebendigkeitseig.: \(\textbf{\textsf{G}} \left(r_i \rightarrow \textbf{\textsf{F}} g_i \right)\)
\item \( \textbf{\textsf{FG}} q \), \( \textbf{\textsf{GF}} q \rightarrow \textbf{\textsf{GF}} p \) und \( \textbf{\textsf{GF}} en \rightarrow \textbf{\textsf{F}} done \) exisiteren keine CTL-Formeln \inscriptat{S 6.10iii}
\item \( \textbf{\textsf{AG EF}} t \), \( \textbf{\textsf{AG}} \left( \lnot r \wedge \lnot g \rightarrow \textbf{\textsf{EX}} r \right) \) nur in CTL ausdrückbar \inscriptat{S 6.10ii}
\item Eigenschaft ist Konjunktion von Sicherheits- und Lebendigkeitseigenschaft \inscriptat{S auf P 59}
\item nie \(b\): \( \textbf{\textsf{G}} \lnot b \); unendlich oft \(p\): \( \textbf{\textsf{GF}} p \); schließlich immer \( p \): \( \textbf{\textsf{FG}} p \); immer auf Aufforderung: \( \textbf{\textsf{G}} \left( r \rightarrow \textbf{\textsf{F}} g  \right) \) \inscriptat{P. 60}
\item Min. Operatorenmenge: LTL: \(\left\lbrace \left( \cdot \textbf{\textsf{U}} \cdot \right) \right\rbrace \); CTL: \(\left\lbrace \textbf{\textsf{E}} \left( \cdot \textbf{\textsf{U}} \cdot \right), \textbf{\textsf{EX}}, \enspace ^\textbf{\textsf{AF}}_\textbf{\textsf{EG}} \right\rbrace \)

\paragraph{Kripke-Struktur \( K \)} \( = \left( S, \rightarrow, L , s_0 \right) \) mit \(S\) Zustandsmenge, \( \rightarrow \subseteq S \times S \) Transitionsrelation, \( L: S \rightarrow \mathfrak{P} \left( \mathcal{P} \right) \) Bewertung und \(s_0\) Startzustand. 
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{document}

